% !TEX TS-program = xelatex
\documentclass{article}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\geometry{a4paper, margin=25mm}

\setmainfont{Kode Mono}
\setCJKmainfont{Songti SC}

\title{基于 Petersen 图启发的五行阴阳音乐系统：理论框架与创新潜力}
\author{Abe.Chua}
\date{2025-08-24}

\begin{document}
\maketitle

\section*{研究立项报告书（初稿）}
\textbf{作者}：Abe.Chua \\
\textbf{日期}：2025年8月24日 \\
\textbf{关键词}：Petersen Graph、五行阴阳、黄金比例调律、非八度音阶、实验音乐系统

\section{摘要}
本报告提出一种基于 Petersen 图拓扑结构的原创音乐系统，融入中国传统五行（金、木、水、火、土）与阴阳极性哲学，构建脱离 12-TET 的非线性音律框架。核心包括 15 方位音阶（5 五行 × 3 极性），可扩展至 45 音符（3 音区 × 15 方位），通过黄金比例缩放与图约束生成旋律。系统强调规则驱动的和谐探索，潜在产生新颖且悦耳的音乐作品。报告讨论理论基础、创新点、可行性分析及应用前景，为后续研究立项提供依据（无实验数据）。

\section{引言}
传统音乐系统多依赖 12-TET，等分八度便于转调但牺牲纯律和谐，导致若干音程偏差。受 Petersen 图（3-正则、10 节点）启发，本系统探索几何与哲学混合框架：以图拓扑作为音程约束，结合五行与阴阳生成非线性音阶。五行作为生成—克制循环的象征，可用于音乐疗愈和情感映射。本报告旨在重新构想 Petersen 音乐系统，评估其产生和谐音乐的潜力与可行性。

\section{系统概述}
\subsection{核心框架}
\begin{itemize}
  \item 基于 Petersen 图，定义 15 方位音阶：5 个五行元素在角度上分布为 金 0\textdegree、木 72\textdegree、水 144\textdegree、火 216\textdegree、土 288\textdegree，每元素对应 3 个极性（阴 -1、中 0、阳 +1）。
  \item 阴阳偏移参数 $\Delta\theta$（默认 5\textdegree）用于调整角度：$\theta=\theta_0+\Delta\theta\cdot p$（$p\in\{-1,0,1\}$）。
  \item 音高比例采用黄金比例尺度 $\rho=\varphi^{\theta/72}$，$\varphi\approx1.618$。基准频率 $F_0=220\,$Hz，结果折叠到单八度区间以保证听感。
  \item Petersen 图的无向边定义音程语法：旋律按邻接节点游走，形成“受限自由”的作曲机制。
  \item 五行映射到音色与情感（例如：金＝钟声／坚定，水＝滑音／流动）；阴阳调制影响音色亮度（阳倾向明亮谐波，阴倾向暗淡滤波）。
\end{itemize}

\subsection{阴阳偏移参数（默认 5\textdegree）}
推荐默认值 $\Delta\theta=5$\textdegree。理由概述：
\begin{itemize}
  \item 5\textdegree 对应的微分音偏移约 116 cents，能产生温和的微分音效果而非突兀跳变。
  \item 相较于 10\textdegree（约 231 cents），5\textdegree 降低不谐风险，同时保留 72\textdegree（≈833 cents）為五行基間隔。
  \item 参数应可调（例如尝试 18\textdegree 探索“黄金规模”模式），並通过听感测试验证不同设置的影响。
\end{itemize}

\subsection{扩展到 45 音符}
参考 Petersen 图的三环结构：内环／中环／外环分别对应低／中／高音区，采用倍率 $1/\varphi,\,1,\,\varphi$ 将 15 方位复制为 45 音符。系统为动态网络：旋律可在环间转移，形成层级叙事。

\section{创新点与理论基础}
\subsection{规则驱动 vs 数据驱动}
本系统为规则驱动：无需大规模训练样本即可生成音乐；以黄金比例产生非线性音程，并以图论约束减少不协调跳跃。与基于深度学习的生成模型不同，本系统强调可解释的规则与音乐语法。

\subsection{非八度循环潜力}
可选采用“黄金八度”（比值 $\varphi:1$，约 833 cents）替代传统 2:1 八度，产生非周期、持续演化的听感；该思路借鉴 Bohlen--Pierce 等非八度音阶实验。

\subsection{五行与阴阳整合}
将五行生克关系映射到旋律生成规则（例如“木生火”“火克金”）以影响旋律趋向与和声化学；可调节阴阳参数以探索“平衡音乐”与情绪表达。

\section{可行性分析}
\subsection{和谐性潜力}
黄金比例调律在特定配置下可接近纯律音程，结合图约束有望生成有机且悦耳的旋律。45 音符增加和声色彩，但需通过参数优化避免刺耳间隔。

\subsection{实现路径}
建议使用 Python + MIDI（或音频合成库）实现 Petersen 图上的规则游走与黄金比例频率映射。风险为不均匀间隔可能导致不适听感，缓解途径包括路径权重化、和谐优先策略與听觉测试。

\subsection{与 12-TET 的比较}
该系统放弃部分转调自由以换取几何與哲学驱动的和谐表达，适合实验音乐、疗愈音乐與跨学科艺术项目。

\section{潜在应用与扩展}
\begin{itemize}
  \item 音乐创作：生成“五行叙事”作品（包括疗愈类音乐）。
  \item 跨领域：声化数据、艺术装置、新型演奏界面或 MPE 合成器设计。
  \item 扩展方向：与 AI 提示整合（保持规则核心）、探索其他图结构与更多音区。
\end{itemize}

\subsection{专业电子音乐人}
他们如何在工作流中使用自定义调律（.scl/.kbm/.tun）？许多实验/氛围/先锋音乐人会采用微分音或自定义调律以拓展音色与氛围。

下面为实践要点与常见工作流，供制作/演出参考：

\begin{itemize}
  \item 何时采用：在 IDM、Drone、Ambient、现代古典 crossover 等领域常见；主流 EDM/House/Techno 多沿用 12‑TET，但也会用 pitch‑bend/微调实现局部效果。
  \item 目标效果：制造“异域”“古风”或“外星”氛围，或者模仿非西方调式（maqam、raga 等），以及实现更滑动/不稳定但富张力的和声质感。
  \item 常用文件与工具：
    \begin{itemize}
      \item .scl（Scala 音阶文件）：定义度数/比值，项数不受 128 限制。
      \item .kbm（键盘映射）：将 .scl 映射到 128 个 MIDI 键的规则（起始键、循环方式、cent 偏移）。
      \item .tun（128 项或 SysEx）：直接给出每个 MIDI 键的频率或以 SysEx 形式发送到合成器。
      \item 常用工具：Scala（命令行/GUI）、pyfluidsynth / libfluidsynth、DAW 中能加载 Scala/.scl 的合成器或支持 MTS 的插件（注意不同插件/合成器支持细节不同）。
    \end{itemize}
  \item 推荐工作流（可脚本化）：
    \begin{enumerate}
      \item 用你的生成器导出 .scl（保留全部度数）或导出已剪枝的频率表。
      \item 为现场或批量渲染生成对应的 .kbm 或 128 项 .tun（若目标合成器期望每键频率，请生成 .tun）。
      \item 在合成器/插件中加载 soundfont/合成器音色后，先加载 tuning（或在播放前通过 SysEx/settuning 应用），再播放/渲染 MIDI。
      \item 若目标 DAW/插件不支持直接加载 .scl，可用脚本将 tuning 嵌入 MIDI（在 track 开头插入 SysEx），或渲染为 audio 采样以供取样器使用。
    \end{enumerate}
  \item 实践提示：
    \begin{itemize}
      \item 先在合成器中小范围测试几度音程，避免一次性加载大量未经试听的调律导致不可控的不适听感。
      \item 对现场演出建议准备回退方案（标准 12‑TET patch），并把 tuning 绑定到特定 MIDI 通道以便快速切换。
      \item 若希望最大兼容性，生成标准 128 项的 .tun（或同时提供 .scl + .kbm）以适配不同 synth/host。
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{结论与建议}
Petersen 音乐系统提供一个原创且可实现的框架，融合图论、五行與黄金比例调律，具有生成和谐新音乐的潜力。建议立项步骤：
\begin{enumerate}
  \item 开发原型；
  \item 进行听觉测试与参数优化；
  \item 开展跨文化比較研究。
\end{enumerate}

\end{document}